三十年代的本地旅遊KOL 黃佩佳

如果想知大澳有咩玩，立即comment「大澳旅遊攻略」，我哋小編就會立即將攻略pm你喇！」

來到2018年，即使想睇一下本地有甚麼「隱世小店」、哪裡有「天空之鏡」和邪惡芝士拉絲都變得困難。不過在戰前還是只得報紙雜誌的年代，香港市民又怎麼知道本地遊的資訊呢？無錯，他們需要看一些「旅遊達人」的專欄。其中一位，便是今日的主角——黃佩佳。

年紀輕輕便行過香港大部分地方的黃佩佳。(圖片來源：明報)

介紹一下先，生於1906年的黃佩佳畢業於皇仁書院，之後便加入了政府，在庫務司署任職文員。名校畢業、打政府工、家住西洋菜街政府宿舍，即使時至今日都是一個很不錯的package。不過黃佩佳志不在安安穩穩地過下半生，反而是想用工餘的時間，探索香港毎一個角落。

不過先來個小插曲，又寫文又愛好行山，大家大概對黃佩佳有一個小文青的印象。其實黃佩佳在年輕時也很freestyle。話說在1928年時，他因為被父母迫婚，與自己心愛的情人分開了。受了情傷，又不知道要堅強，結果他打算出家做和尚。（黑人問號？）

到了廣州白雲山出家後，黃佩佳又覺得山上盜賊太多，治安唔好，所以又還俗了。

當時的公務員番六日半工，所以黃佩佳便會在星期六約其他郊遊的愛好者在中環食個lunch，plan 一 plan行程，星期日便作全日的本地遊。在一次同遊沙田的旅行時，黃佩佳與其他同好組織了「雄風旅行團」，有時更會與《華僑日報》編輯吳灞陵的旅行團「庸社」合體。這個群組聚集了不少戰前的華人旅行家，亦開始推廣本地遊的樂趣。

黃佩佳 (中間)與吳灞陵 (右三)在元朗舊墟。(圖片來源：《香港本地風光.附新界百詠》 P.4)

黃佩佳一行人在大嶼山石壁圍。(圖片來源：《香港本地風光.附新界百詠》 P.4)

正所謂「毒」樂樂不如眾樂樂，黃佩佳決定把探索得來的隱世景點、食好西、地理形勢，不同鄕村的風土人情甚至村莊的歷史一一寫下來。正如你也不會真名上連登，在投稿之前當然要起個霸氣十足的筆名先……「江山故人」一於用你啦！

如是者，自1928年在《華僑日報》的「香海濤聲」專欄中投下了〈月蝕之鳴鑼聲〉後，黃佩佳便先後在《華僑日報》和《南強日報》連載多篇專欄。當中有〈本地風光〉、〈香港新界百詠〉、〈額涼集〉、〈新界風土名勝大觀〉等等。這些作品在當時來說可能只是小品、休閒類別，但如實反映出當時的社會面貌，為我們留下珍貴的歷史資料。

黃佩佳的相簿‧(圖片來源：明報)

黃佩佳的作品集。(圖片來源：明報)

不如同大家分享〈本地風光〉的其中一篇——《電影院前》

「本港的電影戲院，約有數十餘所。著名的如皇后、大華、新世界，院前的裝璜，真是璀璨不過、莊嚴不過；並有三群四隊的西莊客：牛津裝、劍橋裝，髮光可鑑，楚楚動人，按部就班似的站在院，以為點綴。毎見嬌滴滴之她們，就目光四射，閃爍如電，向她們行注目禮，徘徊不忍去，日夜頭場之前，更是熱烈。」

能夠把一班男仔在戲院門口𥄫女寫得如此生動，黃佩佳的文章可以說是易入口又具資料性。

可是日本在1930年代入侵中國，使黃佩佳寢食難安，更一直數次放棄寫作。最終在1943年的時候他為了報效祖國，北上抗日，自始之後便失去了蹤影。黃佩佳與他的作品亦漸漸被世人遺忘。直至八十年代，黃佩佳凡好友吳灞陵過世後，他珍藏的剪報及文稿捐贈給香港大學圖書館，吸引了不少歷史學家的興趣。後來由沈思重新編輯出版，黃佩佳的作品才重見天日。

好正行注目禮

呢啲咪中文囉

多謝巴打咁有心成篇打包晒落嚟

好撚正
之前買咗本<<新界風土名勝大觀>>就係將佢係各大報章既投稿整理好再出版，內容好精彩將新界唔同村落地方都形容得繪型繪聲

好想寫到呢d文
文雅得黎帶廣府味

有咸野？